\begin{section}{Notions préliminaires}
	\begin{subsection}{Différentes normes}
Pour $x\in \mathbb{N}$, on note $\bnorm{x} := \lfloor \log(x) \rfloor + 1$.
Pour $q > 0$, la valeur absolue d'un élément $x \in \ZZq$
sera par définition la valeur absolue dans $\ZZ$ de son représentant dans
$\rrbracket - q/2, q/2 \rrbracket$. 
	La norme infinie $\norm{\vec{x}}$ d'un vecteur $\vec{x} \in \ZZq^n$ sera 
alors le maximum des valeurs absolues de ses coordonnées et la norme
$\|x\|_{1}$ la somme des valeurs absolues de ses coordonnées.

	\end{subsection}
	\begin{subsection}{LWE et DLWE}
	Nous présentons ici les définitions des problèmes Learning With Error (LWE) et Decisional Learning 
	With Error (DWLE).
	
	\begin{definition}{Decisional Learning with Errors (DLWE)}

	Pour un paramètre de sécurité $\lambda$, soit $n = n(\lambda),\ q = q(\lambda)$ des entiers et $\chi =
	\chi(\lambda)$ une distribution sur $\ZZq$, tous générés en temps $1^\lambda$.
	
	Le problème $\DLWE$ consiste à devoir distinguer deux distributions sur $\ZZq^{n+1}$ à partir d'un nombre
	polynomial $m = m(\lambda)$ d'échantillons qu'une des deux à produite. La première distribution crée des
	vecteurs $(\vec{a}_i,b_i) \in \ZZq^{n+1}$ de façon uniforme. La deuxième utilise un secret $\vec{s} \in \ZZq^n$
	tiré uniformément et prend pour valeurs des vecteurs $(\vec{a}_i, b_i)$ où : 
	\[ b_i = \langle \vec{a}_i, \vec{s} \rangle + e_i \] 
	$e_i$ étant échantillonné par $\chi$.
	\end{definition}
	Notons que nécessairement, $n = \mathcal{O}(P(\lambda))\text{ et }\log(q) = \mathcal{O}(P(\lambda))$ pour un polynome $P$ pour que
	les données soient générés en temps $1^\lambda$.

	\begin{definition}{Learning with Errors (LWE)}
	
	Pour un paramètre de sécurité $\lambda$, soit $n = n(\lambda),q = q(\lambda)$ des entiers et $\chi =
	\chi(\lambda)$ une distribution sur $\ZZ$, tous générés en temps $1^\lambda$.  
	On tire $\vec{s} \in \ZZq^n$ uniformément et on considère la distribution sur $\ZZq^{n+1}$ qui prend pour valeurs des vecteurs
	$(\vec{a}_i, b_i)$ où : \[ b_i = \langle \vec{a}_i, \vec{s} \rangle + e_i \] $e_i$ étant échantillonné par
	$\chi$.

	Le problème $\LWE$ consiste à trouver $\vec{s}$ à partir d'un nombre polynomial $m = m(\lambda)$ d'échantillons.
	\end{definition}

	Ces deux problèmes sont en fait \og équivalents \fg. Il est assez évident que savoir résoudre LWE permet de résoudre DLWE. Pour l'autre sens, le Lemme
	4.2 de \cite{STOC:Regev05} montre comment réduire à DLWE à LWE sous notamment les hypothèses que $q$ soit  
	premier et $q = \mathcal{O}(\text{poly}(n))$. Le théorème 3.1 de \cite{EPRINT:MicPei11} montre la même chose
	mais lorsque $q$ est un produit de premiers $p_i \in \mathcal{O}(\text{poly}(n))$, comme ce sera le cas lorsque
	nous considèrerons $q = 2^k$.

	Regardons plus précisément le cas - plus facile - où $q$ est premier.
	\begin{prop}{DWLE vers LWE}

	Soit $n \geqslant 1$ un entier, $2 \leqslant q \leqslant \text{poly}(n)$ un nombre premier et $\chi$ une
	distribution sur $\ZZq$. Supposons avoir accès à un automate $\mathcal{W}$ qui accepte avec une probabilité
	exponentiellement proche de 1 (resp. qui refuse avec une probabilité négligeable) les distributions $A_{s, \xi}$ et rejete avec une probabilité exponentiellement
	proche de 1 (resp. accepte avec une probabilité négligeable) la distributions uniforme $U$.
	
	Il existe alors un automate $\mathcal{V}$ qui, étant donné des échantillons de $\mathcal{A}_{s,\chi}$ pour un
	certain $s$, retrouve $s$ avec une probabilité exponentiellement proche de 1 (resp. ne trouve pas $s$ 
	avec une probabilité négligeable).
	\end{prop}
	\begin{proof}
	Nous indiquons ici la démonstration faite dans \cite{STOC:Regev05}, avec les bornes 
	exponentielles. La démonstration est la même dans l'autre cadre (celui précisé en \og resp \fg)
	en utilisant que le produit d'une fonction négligeable par un polynôme reste négligeable.
	
	L'automate $W'$ va trouver $s$ coordonnée par coordonnée. Montrons comment $W'$ obtient la première coordonnée $s_1$.
	
	Pour $k \in \ZZq$, on considère la fonction :
	\[f_{k,1}: (a,b) \mapsto (a + (l, 0, ..., 0), b + l \cdot k) \]
	avec $l\in \ZZq$ échantilloné uniformément sur $\ZZq$.
	
	$f_{k,1}$ appliquée à un échantillon uniforme donne un échantillon uniforme tandis qu'appliquée à un échantillon
	de $A_{s, \chi}$, elle donne un échantillon de $A_{s, \chi}$ si $k = s_1$ et uniforme sinon.
	
	On peut faire une recherche exhaustive sur les $k \in \ZZq$ jusqu'à en trouver un accepté par $W$, qui sera le
	bon avec une probabilité exponentiellement proche de 1.
	
	Cela se fait en temps polynomial car $q < \text{poly}(n)$ et $f_{k,1}$ s'execute en temps polynomial.
	
	On peut effectuer la même chose avec la fonction
	\[f_{k,i}: (a,b) \mapsto (a + (0, 0, ..., l, 0, ..., 0), b + l \cdot k) \]
	avec le $l$ ajouté à $a$ en $i$ème position pour tout $1 \leqslant i \leqslant n+1$.
	
	On retrouve ainsi $s$ avec $n$ calculs polynomiaux en $n$, ce qui reste évidemment polynomial en $n$.
	
	De plus, la probabilité de se tromper vaut $n$ fois un terme exponentiellement proche de 0 et reste donc
	exponentiellement proche de 0.
	\end{proof}

	Pour analyser la sécurité du cryptosystème, nous utiliserons le problème DLWE. Comme l'indique le théorème 1 de
	\cite{C:GenSahWat13}, il est possible de réduire le problème LWE à des problèmes sur des réseaux.

	Indiquons ici de façon informelle comment passer du problème LWE à un problème de type SVP (short vector
	problem PAS SHORTEST ? WTF ?). Tout d'abord, nous aurons besoin d'exprimer LWE sous une forme matricielle :

	\begin{definition}{versions matricielles de DLWE et LWE}

	En prenant les paramètres de la précédente définition, le problème $\DLWE$ consiste à décider si une matrice $A
	\in \ZZq^{m \times (n+1)}$ est uniforme ou bien s'il existe un vecteur $\vec{v} = (1\: -\!\vec{s})$ tel que $A
	\cdot \vec{v} \in \ZZq^{m}$ est créé à partir de $\chi^m$. Autrement dit, avec les notations de la formulation
	classique de LWE, si les lignes de $A$ sont de la forme $(b_i,\: \vec{a}_i)$.
	
	Le problème $\LWE$ consiste lui à trouver $\vec{v}$ à partir de $A$.
	\end{definition}

	Considérons donc le problème LWE: il faut trouver le vecteur $\vec{v}$ tel que
	\[ A\cdot \vec{v} = \vec{e} \mod q \]
	où les coordonnées de $\vec{e}$ sont créées par $\chi$.

	De façon équivalente, il faut trouver un vecteur $(*\quad\vec{v})$ tel que :
	\[ \begin{bmatrix}q & A \\ 0 &1 \end{bmatrix}\cdot
	   \begin{bmatrix}* \\ \vec{v} \end{bmatrix} =
	   \begin{bmatrix} \vec{e} \\ \vec{v} \end{bmatrix} \]
	Si la distribution $\chi$ crée de petites valeurs, on voit qu'on a alors trouvé un \og petit \fg~ vecteur du réseau engendré par les colonnes de 
	\[ \begin{bmatrix}q & A \\ 0 &1 \end{bmatrix} \]

	\textbf{Choix de paramètres pour rendre DLWE difficile :}

	Intéressons nous maintenant à la façon de choisir des paramètres
	pour que le problème $DLWE$ soit difficile. Il s'agit d'une question épineuse, 
	liée à l'efficacité des différentes façons d'attaquer $DLWE$, qui est encore aujourd'hui
	un sujet de recherche important.

	Nous utiliserons pour notre part les remarques faites dans \cite{halevi}, qui datent de 
	2017 et doivent donc être prises avec précautions. 

	Il impose déjà que la distribution $\chi$ soit \og concentrée sur de
	petites valeurs \fg~. Plus précisément, il pose l'hypothèse suivante: 
	\begin{hyp}{Hypothèse sur la probabilité $\chi$}\\ \label{hyp:proba}
	il doit exister $\alpha = \alpha(n) <\!\!\!< 1$ tel que:
	\[ n \mapsto \PP [x \leftarrow \chi : |x| > \alpha q]\]
	TEL QUE OU SACHANT QUE ? WTF ? //
	soit négligeable.
	\end{hyp}
	Notons qu'il faut donc $\alpha q > 1$ pour que $\chi$ puisse générer autre chose 
	que des zéros. 

	Rappelons aussi qu'une famille $\{\chi_n\}_n$ de distributions est dite $B$-bornée pour une borne $B = B(n)$ si
	la fonction suivante est négligeable : 
	\[n \mapsto \PP\left(\chi_n > B(n)\right) \] 
	Ainsi, cette hypothèse peut s'exprimer ainsi: la famille de distribution $\chi_n = \chi$ est $B$-bornée pour $B
	= \alpha q$.


	\paragraph{}
	On considère alors deux hypothèses de difficulté 
	concernant DLWE. 

	\begin{hyp}{hypothèse pour le leveled GSW} \\
	\label{hyp_dlwe}
	Il existe un $0 < \epsilon < 1$ tel que le problème DLWE soit difficile pour 
	\[ q \approx 2^{n^\epsilon}\quad \alpha q = n\quad \text{$m$ polynomial en $n$}\]
	\end{hyp}

	\begin{hyp}{hypothèse pour le GSW avec bootstrapping} \\
	\label{hyp_dlwe_boot}
	Le problème DLWE est difficile pour 
	\[ q \approx 2^\text{polylog$(n)$}\quad \alpha q = n\quad \text{$m$ polynomial en $n$}\]
	\end{hyp}


	\end{subsection}
	\begin{subsection}{Réseaux euclidiens}
	Nous rappelons ici quelques résultats sur les réseaux euclidiens, tels qu'énoncés dans \cite{EC:MicPei12}. Ils nous serons utiles pour définir les gaussiennes discrètes ainsi que pour comprendre un des algorithme de déchiffrement du cryptosystème GSW.

	Tous les réseaux considérés ici sont de rang plein, autrement dit, si $\L \subset \RR^n$, alors $L$ est de
	dimension \nolinebreak$n$.

	\begin{definition}
	Soit $L\subset \RR^n$ un réseau. Le dual de $L$ est :
	\[ L^* := \{ v \in \RR^n \::\: \langle x, v \rangle \in \ZZ
	   \:\text{ pour tout } x\in L\} \]
	\end{definition}
	\begin{prop} 
	Soit $L \subset \RR^n$ un réseau euclidien. Si $B$ est base de $L$, alors
	$B^{-t}$ est une base de $L^*$.
	\end{prop}

	Pour $q$ un entier et $A \in \ZZ^{n\times m}$, on pose :
		\[\Lambda^\bot(A) = \{ z \in \ZZ^m\: :\: A z  = 0 \mod q \}\] 
	\[\Lambda(A^t) = \{ z \in \ZZ^m\: : \: \exists s\in \ZZq^n, z = A^t s \mod q\}\]

		\begin{prop} \label{lambda_reseau}
	Conservant les notations précédentes, 
	\[q \cdot {\Lambda^\bot(A)}^* =  \Lambda(A^t)\] 
	\end{prop}
	\end{subsection}
	
	\begin{subsection}{La gaussienne discrète}
Très souvent, la distribution $\chi$ choisie pour avoir des paramètres sécurités pour les problèmes LWE/DLWE est une
gaussienne discrète. Nous nous proposons ici d'en indiquer la définition ainsi que certaines propriétés.
Notamment, la propriété~\ref{gaussienne_alpha} montre qu'il suffit de prendre $\chi = D^q_s$ avec un $s > 1.5$ constant
pour qu'avec les valeurs de $\alpha$ spécifiées dans les hypothèses~\ref{hyp_dlwe} et
\ref{hyp_dlwe_boot}, 
l'hypothèse~\ref{hyp:proba} est satisfaite.

	\paragraph{}
Nous reprenons ici les notations de \cite{STOC:GenPeiVai08}.

Soit un entier $n > 0$  et $s > 0$. On définit la densité gaussienne sur $\RR^n$ comme la fonction qui à $x\in\RR^n$
attribue:
\[\rho_{s,c}(x) = e^{\pi {\frac{||x-c||}{s}}^2} \]

Puis, pour un réseau $\Lambda \in \RR^n$, nous définissons la gaussienne discrète $D_{\Lambda,s,c}$ comme la
distribution de support $\Lambda$ et de loi de probabilité: 	
\[ D_{\Lambda, s, c}(x) = \frac{\rho_{s,c}(x)}{\sum_{l\in \Lambda}\rho_{s,c}(l)}\]

Enfin, pour un entier $q > 0$, nous définissons la gaussienne discrète $D^q_{s}$ modulo un entier $q > 0$ comme loi de
probabilité qui a $x \in \ZZq$ attribue 
	\[ D_{\ZZ, s, 0}(\pi^{-1}(x)) \]
où $\pi$ est la projection $\ZZ \rightarrow \ZZq$.


Nous introduisons maintenant les notions et propositions permettant de montrer pourquoi on peut choisir 
des gaussiennes discrètes afin de satisfait l'hypothèse~\ref{hyp:proba}.

\begin{definition}{Smoothing parameter}

Pour un réseau $L$ de dimension $n$ et un réel $\epsilon > 0$, le paramètre $\eta_\epsilon(L)$, dit smoothing parameter,
est le plus petit réel $s>0$ tel que 
	\[\rho_{1/s}(L^* \setminus \{0\}) \leqslant \epsilon\]
\end{definition}

L'article \cite{cryptoeprint:2018:786} indique une borne intéressante sur le smoothing parameter:
\begin{prop}
Pour $\epsilon < 0.086435$, on a la borne:
\[\eta_{\epsilon}(\ZZ)  \leqslant \sqrt{\frac{\ln\left(\epsilon/44 + 2/\epsilon\right)}{\pi}} \]
Notamment, pour $\epsilon = 0.08$, $\eta_\epsilon(\ZZ) \leqslant 1.5$.
\end{prop}

\begin{prop}
\label{gaussienne}
Pour tout $\epsilon > 0$ , $s \geqslant \eta_{\epsilon}(\ZZ)$ et pour tout $t>0$ :
\[ \PP\left(x \leftarrow D_{\ZZ, s,c}\: :\: |x-c| \geqslant t\cdot s\right) \leqslant 2 e^{-\pi t^2}	\cdot \frac{1+\epsilon}{1-\epsilon} \]
% ligne commentée car je ne suis pas sûr de voir pourquoi cela est vrai, et on ne l'utilise pas.
% Notamment, pour $0 < \epsilon  < 1/2$ et $t \geqslant \omega(\sqrt{\log(n)})$, cette probabilité est négligeable.
\end{prop}

\begin{prop}
\label{gaussienne_alpha}
Pour $s \geqslant 1.5$ et $\alpha = \alpha(\lambda)$, si il existe une constante $\tau$
telle que $\alpha \geqslant \tau n/q$, alors:
\[\lambda \rightarrow  \PP\left(x\leftarrow D^q_s\: : \: |x|\geqslant q \alpha \right)\]	
est négligeable et $D^q_s$ satisfait donc l'hypothèse~\ref{hyp:proba}.
\end{prop}
\begin{proof}
On veut appliquer la proposition~\ref{gaussienne}.
Notons d'abord que la borne précédemment donnée 
permet de dire que $s > \eta_{\epsilon}(\ZZ)$.

De plus, en appliquant la proposition précédente avec $t = \frac{q\alpha}{s}$, on voit que 
\begin{align*}
\PP\left(x\leftarrow D^q_s\: : \: |x|\geqslant q \alpha \right) =
\PP\left(x\leftarrow D^q_s\: : \: |x|\geqslant s \left(\frac{q \alpha}{s}\right)  \right)
\end{align*}
est négligeable si il
existe un $u > 0$ tel que
\[q \alpha / s \geq u n.\]
Or, $u = s\tau$ convient.
\end{proof}

	\end{subsection} % gaussiene discrete
\end{section}
